\newpage

\section{\textbf{Paso 2: Creación de redes Mininet}}

\textbf{Objetivos:}

Conocer comandos básicos de Mininet, así como también crear topologías básicas usando la interfaz Mininet y topologías específicas usando la API Mininet.  

\vspace{1 cm}
\textbf{Comandos básicos en Mininet}

Mininet es un emulador de red que ejecuta una colección de hosts, switches, routers y enlaces en un solo kernel de Linux. Los programas que ejecute pueden enviar paquetes a través de lo que parece ser una verdadera interfaz Ethernet, con una velocidad de enlace y retraso específicos. 

%https://github.com/mininet/mininet/wiki/Introduction-to-Mininet

Las opciones más importantes a tener en cuenta antes de correr Mininet son: 

\begin{table}[h!]
	\begin{center}
	   \caption{Parámetros mininet}
       \label{tab:table1}
%    \begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
	   \begin{tabular}{|p{2.5 cm}|p{10 cm}|}
		 \hline
		 Opciones & Descripción \\
		 \hline \hline
		 controller & Tipo de controlador:  
		             \newline - ovsc: crea el controlador por defecto ovs  
		             \newline - nox: crea el controlador NOX
		             \newline - Remote: no crea ningún controlador, en su lugar escucha las conexiones de los controladores externos. \\
		 \hline
		 mac & Configura las direcciones mac \\
		 \hline
		 switch & Crea diferentes tipos de switch:
				\newline - ovsk: crea el switch por defecto Open vSwitch\\  		        
		 \hline
		 topo & Tipo de topología: 
		       \newline - minimal (Es la topología por defecto)
		       \newline - single, X
		       \newline - linear,X
		       \newline - tree, X \\
		 \hline
	  \end{tabular}
%	 \end{adjustbox}
   \end{center}
	
\end{table}

Mininet permite crear una red con un sólo comando.La topología mininet por defecto es la \emph{minimal}, consiste en un sólo switch con dos hosts, por lo que se tiene cuatro entidades corriendo en la máquina virtual: el switch, dos hosts y el controlador.	

Como primer paso creará la topología minimal, corriendo el siguiente comando:

\begin{center}
	\Large \texttt{\$ sudo mn} 
\end{center}

	
\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=\linewidth]{FIGURES/Mininet1.png}
    \caption{Topología minimal en mininet}
    \label{fig:topo1}
\end{figure}
		
Como puede observar en la figura 2.1 la topología tiene dos hosts: h1 y h2. Un switch s1 y el controlador c0. Cada switch tiene conectado un host. Dado que no se especificó el tipo de switch y de controlador , mininet toma los valores por defecto: switch Open vSwitch (ovsk)  y controlador Open vSwitch (ovs). Después de crear la topología aparece la interfaz de línea de comandos CLI de Mininet.

%http://mininet.org/walkthrough/#interact-with-hosts-and-switches 


%https://costiser.ro/2014/08/07/sdn-lesson-1-introduction-to-mininet/#.XP8igcRR1Pb 

Puede correr el comando \texttt{help} para ver todos los comandos y topologías disponibles en Mininet. 

En esta sección se utilizarán algunos comandos básicos de la CLI de Mininet
\vspace{0.5 cm} 

Mostrar los nodos de la red:
\vspace{0.05 cm}
\begin{shaded*}
{\color{letras}\texttt{mininet> \hspace{1 cm} nodes}}
\end{shaded*}
\vspace{0.5 cm}

Mostrar la topología
\vspace{0.05 cm}	  
\begin{shaded*}   
   {\color{letras}\texttt{mininet> \hspace{1 cm} net}}
\end{shaded*}   
\vspace{0.5 cm}

Si se requiere información más detallada de los nodos en la red:
\vspace{0.05 cm}
\begin{shaded*}   
   {\color{letras}\texttt{mininet> \hspace{1 cm} dump}}
\end{shaded*} 
\vspace{0.5 cm}	

Si la primera cadena de caracteres escrita en la CLI Mininet es un nombre de host, switch o controlador, el correspondiente comando es ejecutado sobre ese nodo. Por ejemplo, corre el siguiente comando sobre el host \textit{h1} para mostrar sus interfaces de red 
\vspace{0.05 cm}
\begin{shaded*}
{\color{letras}\texttt{mininet>\hspace{1 cm} h1 ifconfig -a}}
\end{shaded*}

\vspace{0.2 cm}
Puede reemplazar \textit{h1} con \textit{s1} para ver todos los detalles de las interfaces del switch.

\vspace{1 cm}
\textbf{Topología Single (single,X)} \newline
\vspace{0.5 cm}
Esta topología consiste en un sólo switch conectado a X hosts. Ahora vamos a crear una topología que consiste en un sólo switch con cuatro hosts. Al host h1 le corresponde una ip 10.1.1.1 con máscara de subred 255.255.255.0, al host h2 una ip 10.1.1.2 con máscara 255.255.255.0 y así sucesivamente hasta el host h4. Para esto se ejecuta el siguiente comando 

\begin{center}
	
	\texttt{sudo mn --controller=remote,ip=127.0.0.1 --mac -i 10.1.1.0/24 --							switch=ovsk,protocols=OpenFlow13 --topo=single,4}
\end{center}


\textbf{Topología Lineal lineal,X}

Esta topología crea X switches conectados en una cadena, donde cada uno tiene un host conectado.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{FIGURES/Mininet2.png}
    \caption{Topología lineal en mininet}
    \label{fig:topo2}
\end{figure}

En la figura se observa que se han creado cuatro switches y cuatro hosts. Los switches están interconectados unos a otros y cada switch está conectado a un host. 

\textbf{Topología Tree}

Se creará una topología de dos etapas, un switch s1 como nodo padre con tres switchs como nodos secundarios. Cada switch tiene conectados tres hosts. 

\begin{center}
\small \texttt{sudo mn --controller=remote,ip=127.0.0.1 --mac -i 10.1.1.0/24 -topo=tree,depth=2,fanout=3}
\end{center}


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{FIGURES/Mininet3.png}
    \caption{Topología en árbol en mininet}
    \label{fig:topo13}
\end{figure}


Se observa que los switches s2, s3 y s4 están conectados al switch s1 que es nodo primario. Así mismo los tres switches secundarios tienen conectados tres hosts cada uno, con un total de nueve hosts. 


COMANDOS BÁSICOS CLI de Mininet

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Comando & Argumentos & Descripción \\ 
\hline 
mn &  &\\ 
\hline 
dump & & Información detallada de la red \\ 
\hline 
quit & & Finaliza la emulación \\
\hline
nodes & & Lista de nodos usados \\
\hline
ports & & Lista de puertos \\
\hline
dpctl & [comando][args]& Ejecuta funciones dpctl \\
\hline
pingall & & Prueba de conexión entre toda la red \\
\hline
iperf &[host 1][host 2] & Rendimiento ancho de banda TCP \\
\hline
xterm & & abre consolas independientes \\
\hline
x & & creación de tunel X11 \\
\hline 
\end{tabular} 

Para salir de la interfaz Mininet, escribe \texttt{exit}. Despues de salir es recomendable limpiar todos los residuos que pudieron quedar de la topología creada anteriormente, para ello usar \texttt{sudo mn -c}.

\vspace{2 cm}
\textbf{Parte 2: Topologías personalizadas}

Mininet soporta una API python para crear topologías específicas y complejas. Se sugiere utilizar herramientas ssh como WinSCP para la creación de los scripts Python utilizando interfaz gráfica como se detalla en las intrucciones iniciales.  

Mininet utiliza Python para la creación de topologías por ende define una topología como una clase, cada clase crea sus nodos y eNlaces usando métodos. Los métodos principales son:

\begin{itemize}
\item \textbf{AddHost(nombre):}Crea un host y el nombre está determinado por el valor del parámetro
\item \textbf{addSwitch(nombre):}Crea un switch y el nombre está determinado por el valor del parámetro
\item \textbf{addLink(nodo1, nodo2, opcional):} Crea un enlace entre el nodo 1 y el nodo 2, se pueden configurar parámetros adicionales como ancho de banda, retardo, jitter, etc.
\end{itemize}

Vamos a analizar la estructura del ejemplo 1 que se encuentra en la carpeta Topologías Mininet

En la primera parte del archivo se importan las librerías requeridas


\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{FIGURES/Ejemplo1_1.png}
	\label{fig:header_fields}
\end{figure}



Se crea una clase que defina la topología, aquí se crean los elementos de red y se detalla cómo están relacionados entre sí. En este caso específico se han creado dos hosts, un switch y un enlace para cada host con el switch.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{FIGURES/Ejemplo1_2.png}
    \label{fig:topo13}
\end{figure}

Por último se inicia la topología


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{FIGURES/Ejemplo1_3.png}
    \label{fig:topo13}
\end{figure}

la línea CLI(net) permite acceder a la CLI de mininet despues que ejecutar el programa


Si ejecutamos este archivo en la interfaz Mininet podemos observar la creación de los elementos y cómo están relacionados. Podemos probar conexión entre los host ejecutando un ping de h1 a h2

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{FIGURES/Ejemplo1_4.png}
    \label{fig:topo13}
\end{figure}

¿Por qué el pin fue exitoso si no se definión un controlador? Porque al no definir un controlador , Mininet utiliza el controlador interno por defecto.

\vspace{2 cm}

Ahora vamos a crear una topología con direcciones específicas y controlador externo.  


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{FIGURES/topo2}
    \label{fig:topo13}
\end{figure}

Creamos un nuevo archivo con el nombre ejercicio2.py en la carpeta mininet y añadir la siguiente línea al incio del documento para que el sistema lo identifique como un fichero Python: \texttt{\#!/usr/bin/python}

\vspace{1 cm}
Añadir las siguientes librerías

\vspace{1 cm}
\texttt{from mininet.topo import Topo}
\newline
\texttt{from mininet.net import Mininet}
\newline
\texttt{from mininet.log import setLogLevel}
\newline
\texttt{from mininet.cli import CLI}
\newline
from mininet.node import OVSSwitch, Controller, RemoteController
\vspace{1 cm}

Luego definimos la clase MiTopo2 y añadimos todos los elementos de la red
\vspace{0.5 cm}
 
\begin{verbatim}
class MiTopo2(Topo):
    def build(self):
        s1 = self.addSwitch('s1')
        s2 = self.addSwitch('s2')
        h1 = self.addHost('h1', mac="00:00:00:00:11:11", ip="192.168.1.1/24")
        h2 = self.addHost('h2', mac="00:00:00:00:11:12", ip="192.168.1.2/24")
        self.addLink(h1, s1)
        self.addLink(h2, s2)
        self.addLink(s1, s2)
\end{verbatim}
\vspace{0.5 cm}

\begin{verbatim}
if __name__ == '__main__':
    setLogLevel('info')
    topo = MiTopo2()
    c1 = RemoteController('c1', ip='127.0.0.1')
    net = Mininet(topo=topo, controller=c1)
    net.start()
    net.pingAll()
    CLI(net)
    net.stop()
\end{verbatim}
\vspace{1 cm}


En una ventana, entramos al directorio donde guardamos el documento home/lab-sdn/mininet y corremos el archivo, con el comando \texttt{python ejercicio2.py}

En otra ventana ejecutamos el controlador, dentro del directorio home/lab-sdn/ryu-exercises  escribimos el comando \texttt{ryu-manager ejercicio2.py}

Ahora utilizaremos una API python de alto nivel, que permite simplificar el proceso y el programa. La siguiente topología consiste en un número específico de hosts (h1 hasta hn) conectados a un sólo switch (s1).

vamos a crar un nuevo archivo python y lo guardaremos en el directorio /home/lab-sdn/mininet-topos

importar las librerías

\begin{verbatim}
from mininet.topo import Topo
from mininet.net import Mininet
from mininet.log import setLogLevel
from mininet.cli import CLI
\end{verbatim}

Inicializamos la clase y creamos la topología con 3 hosts conectados a un switch.  

\begin{verbatim}
class MiTopo(Topo):
	def build(self,n):

		s1= self.addSwitch('s1')
			
		for h in range(n):
			host= self.addHost('h%s' %(h+1))
			self.addLink(host, s1)

if __name__ == '__main__':
	setLogLevel('info')
	topo= MiTopo(n=3)
	net=Mininet(topo)
	net.start()
	CLI(net)
	net.stop()
\end{verbatim}


La línea \texttt{setLogLevel('info')} nos permite visualizar todos lo elementos de la red creados. 



Para información más detallada de las clases y métodos que soporta Mininet, puede ir al manual de referencia API para Python de Mininet en la siguiente dirección: %http://mininet.org/api/classmininet_1_1topo_1_1Topo.html 


